\chapter{Introducción}
\label{cap:Introduccion}

En este capítulo se introduce el problema que el Trabajo Fin de Grado pretende resolver, para ello se contextualiza el ámbito en el que opera, la motivación con la que se ha contado para llevar a cabo el proyecto, así como, una descripción de la solución propuesta para llevar a cabo el desarrollo del mismo. Estos temas serán afrontados con más detalles en el resto de capítulos de este documento.

\section{Contexto}
\label{sec:Contexto}
\index{Contexto} 

\subsection{Ornitología}
\label{subsec:Ornitología}
\index{Ornitología} 

La ornitología es definida como aquella rama de la zoología que se dedica al estudio de las aves. Debido a la temática con la que trabaja dicha rama es una de las que más estudios cuenta ya sean por profesionales de la materia o por aficionados que trabajan dentro de los parámetros establecidos de la metodología científica.

La ornitología ha sufrido cambios drásticos desde sus inicios puesto que al principio simplemente se encargaba de la clasificación, descripción y distribución de especies. Hoy en día, los estudios sobre las aves varían e incluso se aplican entre distintos grupos taxonómicos siendo recurrentes en muchas ramas de estudios científicos.

El estudio de las aves ha sido relevante para entender conceptos como la evolución de las especies, el comportamiento de los animales, la comprensión de la ecología y del medio ambiente, aprendizaje, conservación de especies y un largo etcétera.

Existen numerosas organizaciones en todo el mundo dedicadas al estudio, protección y conservación de las aves. En España nace la Sociedad Española de Ornitología (SEO/BirdLife) en 1954 y está formada por profesionales y aficionados dedicados al estudio de esta rama de la zoología\cite{seo}. Esta ONG tiene como objetivo principal la conservación y estudio de las aves y sus entornos naturales. Cuenta con numerosas publicaciones y proyectos con los que realiza su labor. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Introduccion/logo_seo_main}
	\caption[Logotipo de SEO/BirdLife]{Logotipo de SEO/BirdLife}
	\label{fig:logoSEO}
\end{figure}

\subsection{BirdWatching}
\label{subsec:BirdWatching}
\index{BirdWatching}

La observación de aves o avistamiento de aves o birdwatching se define como una actividad en la que se observa y se estudia la avifauna silvestre. 

Se estima que la Tierra está habitada por 18000 especies de aves con características morfológicas o físicas, en algunos casos muy diferenciadoras entre especies, diversidad de plumajes, colores y cantos \cite{18000especies}. Esta gran diversidad determina un tipo de avifauna que debe ser admirada por su belleza y valor ecológico. Esto hace que sean muchas las personas que practiquen la observación de aves como actividad de ocio, incluso algunas se convierten en ornitólogos aficionados. Aquellas personas ligadas al disfrute de la observación de las aves han promovido diferentes movimientos para la conservación y protección, ya no solo las aves, sino incluso el hábitat natural donde habitan.

La observación de aves por parte de los seres humanos ha sido una actividad desde el comienzo de los tiempos tal como se pueden observar en algunas pinturas rupestres.

La gran riqueza de este tipo de actividad reside en las variantes que puede tomar, se puede disfrutar de la observación de las aves mediante la realización de rutas a pie por medio de un paraje natural o se puede ahondar en la parte más científica de las características y morfología de las aves mediante su observación. Esta diversidad de opciones también se puede aplicar al método de guardar la información de las observaciones, bien se puede almacenar la información de todas las especies avistadas a lo largo de un periodo de tiempo o se puede organizar según los parajes donde habitan o han sido avistado.

En España se sitúa en unos de los más importantes corredores de rutas migratorias por lo que resulta sencillo poder disfrutar y observar una gran diversidad de especies de aves.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Introduccion/diario_avistamientos}
	\caption[Diario de avistamientos]{Ejemplo de diario de avistamientos \cite{diary}}
	\label{fig:diarioAvistamiento}
\end{figure}

\subsection{Turismo ornitológico}
\label{subsec:Turismo ornitológico}
\index{Turismo ornitológico}

Según la Organización Mundial del Turismo, se entiende por turismo ornitológico a aquella actividad que implica desplazarse desde un sitio de origen hacia un destino específico cuya motivación principal es la realización de detecciones, identificaciones y observaciones de la avifauna local y salvaje en su entorno natural. 

Este tipo de turismo suele desarrollarse en entornos naturales con un valor especial, como pueden ser las zonas especiales de protección de aves (ZEPA), parques naturales o lugares con poblaciones de aves en peligro de extinción que atraen a turistas por su gran valor medioambiental\cite{zepa}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Introduccion/zonas_zepa}
	\caption[Zonas ZEPA]{Zonas ZEPA en España}
	\label{fig:zonasZepa}
\end{figure}

En España existen multitud de ofertas que incluyen actividades de este ámbito y este número se va ampliando cada año que pasa\cite{fernandez}\cite{macias}. SEO/Birdlife empezó una iniciativa llamada Iberaves\cite{iberaves}. Esta iniciativa está destinada a establecer una oferta de ecoturismo y turismo ornitológico responsable y sostenible en España. En su colaboración cuentan con asesoramiento a establecimientos, empresas y/o profesionales para conseguir entre todos ellos una oferta turística respetuosa y sostenible con el medio rural donde se realizan. 

\subsection{Dispositivos móviles}
\label{subsec:Dispositivos móviles}
\index{Dispositivos móviles} 

Los dispositivos móviles tienen una gran relevancia en el día a día de la población, han pasado a convertirse en una parte esencial en las tareas cotidianas que se realizan debido a las diversas funcionalidades que han ido incorporando a lo largo de su evolución tecnológica. Actualmente un dispositivo móvil puede proveer al usuario un sinfín de información a causa de los sensores que cuenta o su conexión al mundo de Internet. 

Según un estudio realizado por Google se estima que el 87\% de las personas residentes en España utilizan un smartphone. En el mismo estudio se establece que un 79\% de los usuarios acceden a Internet mediante su dispositivo móvil\cite{consumer}.

\newpage

El número de este tipo de dispositivos también se ha visto en aumento y un análisis realizado por GSMA estima que actualmente existen un total de 5.200 millones aproximadamente de smartphones\cite{gsma}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Introduccion/moviles}
	\caption[Cantidad de dispositivos móviles actuales]{Cantidad de dispositivos móviles actuales}
	\label{fig:cantidadMoviles}
\end{figure}

Estos datos establecen un nuevo paradigma en los hábitos de la sociedad a la hora de obtener información y/o comunicarse. Para que se llegue a mayores cuotas de público es necesario adaptarse a las nuevas tecnologías.

En un estudio ofrecido por Gartner se puede observar la cuota de mercado de los sistemas operativos de los dispositivos móviles. Android está presente en un 86.1\% del total de los dispositivos\cite{gartner}. A continuación, si se analizan el número de aplicaciones disponibles para este sistema operativo se puede valorar el incremento sustancial a lo largo del tiempo, así como, el número de aplicaciones de la más diversa índole publicadas en la plataforma\cite{appbrain}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\subfigure[Evolución de los S.O en dispositivos móviles]{
		\includegraphics[width= 0.45 \linewidth]{Introduccion/market}
		\label{fig:evolucionMoviles}
	} 
	\subfigure[Evolución de las apps en Android]{
		\includegraphics[width= 0.45 \linewidth]{Introduccion/apps}
		\label{fig:evolucionApps}
	}
	\caption[Evolución de los S.O y las apps en dispositivos móviles]{Evolución de los S.O y las apps en dispositivos móviles}
	\label{fig:evolucionMovilesApps}
\end{figure}

\section{Motivación}
\label{sec:Motivación}
\index{Motivación} 

Actualmente el ecosistema se ha visto afectado por la explotación de recursos naturales como la tala masiva de árboles, la pesca y caza indiscriminada, la sobreexplotación de yacimientos mineros y, sobre todo, la contaminación a la que se está sometiendo diariamente al planeta. Esto es un problema evidente que afecta a todos los seres vivos que habitan en la Tierra causando enfermedades o incluso la extinción de especies animales o vegetales\cite{castro}.

La sensibilización y concienciación ambiental es una de las formas con las cuales se pretende paliar el efecto devastador de las actividades más dañinas y es que, una pronta educación en valores sobre el ecosistema que nos rodea ayudaría para solventar los problemas que se abordan respecto a estos temas.

Como se ha comprobado anteriormente la evolución tecnológica va de la mano con la evolución del ser humano y su relación con el entorno que le rodea. Es un hecho que la sobreexposición a la información y la facilidad para realizar tareas cotidianas hagan que las personas muchas veces vivan en un mundo recluido de la naturaleza y su interés por la misma se vea reducida a las noticias o comentarios de redes sociales que ven desde su smartphone.

En contraposición, existen muchas otras personas que son conscientes del problema ecológico que sufre el planeta desde hace décadas y ayudan en labores de educación y preservación del medioambiente para que se pueda seguir disfrutando de todo lo que aporta.

Todo esto unido a los conceptos expuestos anteriormente pueden dar lugar a otro medio para que, mediante el desarrollo de una actividad de ocio, las personas tomen conciencia de la realidad que les rodea y de esta forma la valoren y se sensibilicen con ella, llegando al punto de interesarse en la natura.

\section{Solución propuesta}
\label{sec:Solución propuesta}
\index{Solución propuesta}

Mediante el uso de los dispositivos móviles y las funcionalidades que proporcionan (el uso del GPS para la ubicación en tiempo real, la cámara para la toma de fotografías), este Trabajo Fin de Grado, pretende desarrollar como objetivo principal una herramienta que permita a los usuarios la recogida de avistamientos de aves, así como, la visualización de avistamientos de otros usuarios u obtener información sobre los parques naturales de España y los avistamientos relacionados con los mismos mediante una aplicación para dispositivos móviles. Además, se implementará una página web para mostrar toda la información recabada mediante el uso de la aplicación móvil para poder ser visualizada en cualquier dispositivo con acceso a internet sin tener que ser usuario de la aplicación antes citada.

Los usuarios de la aplicación podrán almacenar la información relevante del avistamiento e incluso tendrán la posibilidad de añadir una foto del mismo. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Introduccion/vizzor}
	\caption[Logotipo de Vizzor]{Logotipo de Vizzor}
	\label{fig:logoVizzor}
\end{figure}

\section{Estructura del documento}
\label{sec:Estructura del documento}
\index{Estructura del documento}
La documentación de este TFG se ha elaborado conforme a la normativa de TFG de la Escuela Superior de Informática de la Universidad de Castilla-La Mancha. Está estructurado en capítulos, resumidos a continuación.

\subsection*{Capítulo 1: Introducción}
En el Capítulo 1 se introduce el contexto en el que se va a desenvolver el proyecto del presente Trabajo Fin de Grado. También se expone la motivación y la justificación para el desarrollo del mismo, explicando la propuesta de trabajo a realizar.

\subsection*{Capítulo 2: Objetivo y herramientas de desarrollo}
En el Capítulo 2 se expone el objetivo principal y aquellos objetivos secundarios derivados para la correcta resolución del sistema propuesto con anterioridad. Además, se definen aquellas herramientas hardware y software que serán utilizadas en el entorno de trabajo generado para llevar a cabo los objetivos del presente Trabajo Fin de Grado.

\subsection*{Capítulo 3: Antecedentes}
En el Capítulo 3 se expone el conocimiento adquirido en las diversas búsquedas bibliográficas realizadas para poner en contexto todo el ámbito que rodea al sistema propuesto. Se realizará un estudio sobre el contexto histórico del entorno en el que pretende integrarse el sistema propuesto, así como, las diferentes tecnologías utilizadas para realizar la actividad.

También, se realizará un estudio de los sistemas existentes que proponen una solución a la problemática que se desea resolver con la ejecución del presente Trabajo Fin de Grado.

\subsection*{Capítulo 4: Metodología}
En el Capítulo 4 se establece y se analiza el método de trabajo que se ha seguido para abordar el desarrollo de la propuesta del presente Trabajo Fin de Grado.

\subsection*{Capítulo 5: Resultados}
En el Capítulo 5 se presentarán de una forma concisa los resultados obtenidos durante el desarrollo del presente Trabajo Fin de Grado en diferentes iteraciones para esclarecer y mostrar de una forma organizada aquellos elementos implementados a lo largo del proceso.

\subsection*{Capítulo 6: Conclusiones}
En el Capítulo 6 se analizarán las conclusiones obtenidas tras el trabajo realizado mediante un estudio de los objetivos alcanzados, los problemas hallados y las mejoras que pueden añadir un valor al conjunto del sistema desarrollado.

\subsection*{Anexo A: Instalación y configuración del servidor remoto}
En el Anexo A se incluye una guía para realizar la instalación y configuración del servidor remoto utilizado durante el desarrollo del sistema.

\subsection*{Anexo B: Configuración de las APIs de Google}
En el Anexo B se incluye una guía para realizar correctamente la configuración de los diferentes servicios proporcionados por la plataforma Google y que son utilizados en el desarrollo del sistema. 

\subsection*{Anexo C: Aspectos Legales}
En el Anexo C se incluyen las licencias de los recursos gráficos utilizados a lo largo del proyecto que no son originales, las medidas de seguridad que han sido implementadas y tenidas en cuenta, así como, los términos y condiciones generados para informar correctamente al usuario del tratamiento de los datos de carácter personal compartidos.

\subsection*{Anexo D: Diagramas de secuencia}
En el Anexo D se incluyen los diagramas de secuencia generados durante las iteraciones del proyecto para su visualización en detalle. 

\subsection*{Anexo E: Mapa de navegación}
En el Anexo E se incluye de forma visual un mapa con las diferentes pantallas que componen el sistema y vínculo existente entre ellas.

\subsection*{Anexo F: Cuestionario de usabilidad}
En el Anexo F se incluye el cuestionario expedido a los sujetos de prueba seleccionador para la realización del análisis de usabilidad del sistema.

\subsection*{Anexo G: Manual de usuario}
En el Anexo G se incluye el manual de usuario del sistema realizado durante el presente Trabajo Fin de Grado.

\subsection*{Anexo H: Contenido del CD}
En el Anexo H se incluye el contenido del CD adjunto a la presente memoria.
